\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%\usepackage[showframe]{geometry} %use this if you want to check margins
\usepackage{geometry}
\geometry{centering,total={160mm,250mm},includeheadfoot}

%auxiliairy files
\input{header.tex} %usepackage and configurations
\input{cmds.tex} %user defined commands

%title
\newcommand{\doctitle}{DEV3}
\newcommand{\docsubtitle}{Matière d'examen oral}
\newcommand{\tdyear}{2022 - 2023}
\author{R. Absil (abs)}

%language input
\lstset{language=c++,
		morekeywords={constexpr,nullptr}}

%language={[x86masm]Assembler}
%language=c++, morekeywords={constexpr,nullptr}
%language=Java

\begin{document}
\pagestyle{fancy} %displays custom headers and footers

\maketitle

Ce document présente la matière d'examen pour l'eamen oral de M. Absil. Notez que cette liste est fournie à titre indicatif : la seule matière qui compte est celle qui a été vue en cours. Il est donc possible qu'il y des points de matière couverts par le support qui ne font pas partie de la matière d'examen, comme des points de matières vus en cours qui font partie de la matière d'examen mais qui ne sont pas couverts par le support.

Ces points de matière sont étiquetés par
\begin{itemize}
\item (C) : restreint la portée de la question au seul langage C ;
\item (C++) restreint la portée de la question au seul langage C++ ;
\item (C / C++) indique qu'il faut développer la réponse pour les langages C et C++ et éventuellement comparer ceux-ci.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item fichier source et fichier d'en-têtes (C / C++).
\item chaîne de production d'un exécutable (C / C++).
\item précompilateur, compilateur et éditeur de liens (C / C++).
\item inclusions multiples (C / C++).
\item directives préprocesseur (C / C++).
\item déclaration anticipée (forward declaration) de classe et structure (C / C++).
\item types scalaires primitifs (C / C++).
\item immédiats : scalaires, pointeurs, chaîne de caractères (C / C++).
\item booléens (C / C++).
\item conversions implicites et conversions explicites (transtypage, cast) (C / C++).
\item conversions définies par l'utilisateur et opérateurs de conversions (C / C++).
\item structure : déclaration, initialisation et utilisation (C).
\item \texttt{typedef} et \texttt{using} pour les alias de type (C / C++).
\item énumération (C / C++).
\item pointeur : déclaration, immédiat, opérateur d'adresse et opérateur de déréférencement (C / C++).
\item arithmétique des pointeurs (C / C++).
\item tableau « à la C » : déclaration, initialisation et utilisation (C / C++).
\item lien entre pointeur et tableau  « à la C » (C / C++).
\item tableau « à la C » en argument ou en retour de fonction (C / C++).
\item tableau « à la C » de pointeurs et pointeur de tableau « à la C » (C / C++).
\item pointeur de structure (C / C++).
\item pointeur de fonction (C / C++).
\item opérateur \texttt{sizeof} (C / C++).
\item pointeur générique (C / C++).
\item pointeur et transtypage (C).
\item pointeur de pointeur (C / C++).
\item référence (de lvalue) (C++).
\item référence (de rvalue) (C++).
\item sémantique de mouvement / déplacement (C++).
\item idiôme « copy and swap » (C++).
\item \texttt{std::move} et \texttt{std::forward} (C++).
\item CV-qualification (C / C++).
\item chaîne de caractères zéro-terminée : littéraux et variables (C / C++).
\item \texttt{malloc} / \texttt{free} (C).
\item \texttt{new} / \texttt{new[]} / \texttt{delete} / \texttt{delete[]} et pointeurs intelligents (C++).
\item idiôme « resource aquisition is initialisation » (C++).
\item classes d'allocation mémoire : automatique, statique et dynamique (C / C++).
\item espaces de noms (C / C++).
\item opérateur de résolution de portée \texttt{using} (C++).
\item définition / déclaration de fonction et implémentation de fonction (C / C++).
\item valeur par défaut d'arguments de fonction (C++).
\item surcharge (overloading) de fonction et stratégie de choix de celle-ci parmi les candidates par le compilateur (C++).
\item fonction / méthode \texttt{inline} (C / C++).
\item variable et fonction \texttt{constexpr} (C++).
\item opérateur de résolution de portée (C++).
\item inférence de type (\texttt{auto} et \texttt{decltype}) pour les variables et les fonctions (C++)
\item expression lambda : nature et définition (C++).
\item expression lambda : capture par copie et référence (C++).
\item définition et implémentation de classe (C++).
\item classe, structure et droits d'accès (C++).
\item instanciation d'objet (C++)
\item mot clé \texttt{this} (C++).
\item implémentation de constructeurs (C++).
\item délégation de construction (C++).
\item liste d'initialisation (C++).
\item \texttt{std::initializer\_list} (C++).
\item mot clé \texttt{explicit} (C++).
\item destructeur (C++).
\item constructeur par recopie (C++).
\item surcharge d'opérateur (C++).
\item héritage simple (C++).
\item héritage muliple (C++).
\item polymorphisme (C++).
\item surdéfinition (overiding) de fonction membre et stratégie de choix de celle-ci parmi les candidates par le compilateur (C++).
\item les conteneurs standards et leur classification (C++).
\item parcours, recherche et modifiation du contenu d'un conteneur standard (C++).
\item lancement d'exception et gestionnaire (C++).
\item template de classe, de fonction et de variable (C++).
\item instanciation de template (C++).
\item déduction d'arguments template (C++).
\item spécialisation de templates (C++).
\item template variadique (C++).
\item \texttt{if constexpr} (C++).
\item \texttt{concept} et \texttt{require} (C++).\\
\end{enumerate}

Vous trouverez également, joint à ce document, une série de codes minimaux couvrant les points de théorie ci-dessus. Pour chacun de ces codes, les objectifs sont, sur base de la sortie du programme (erreur de compilation, erreur d'édition des liens, erreur de segmentation, affichage incorrect) et de l'affichage souhaité,
\begin{itemize}
	\item de corriger le code pour qu'il produise l'affichage souhaité (sur base de certaines contraintes),
	\item d'être capable de discuter de tous les points de matière théorique abordés par le code.
\end{itemize}
En pratique, outre les explications connexes relatives aux codes, les consignes sont les mêmes que celles des interrogations théoriques.

Par exemple, sur le code
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <vector>

class Wrapper
{
	std::vector<int> v;
	public:
		Wrapper(const std::vector<int>& v) : v(v) {}
		int operator[](int i) { return v[i]; }
};

int main()
{
	Wrapper w ({1,2,3});
	w[0] = -1;
	std::cout << w[0] << std::endl;
}
\end{lstlisting}
où l'on souhaite afficher \texttt{"-1, 2, 3"} et produisant une erreur de compilation, il faut
\begin{itemize}
\item expliquer que le problème vient du retour d'une rvalue par l'opérateur \texttt{[]}, et de son affectation en \texttt{w[0] = -1;},
\item proposer la transformation du type de retour en \texttt{int\&},
\item être capable de parler
	\begin{itemize}
		\item des lvalue et rvalue, et des conbversions possibles de l'une vers l'autre,
		\item de la présence de deux fonctions membres de même prototype, l'une \texttt{const}, l'autre non,
		\item de la liste d'initialisation,
		\item des conversions implicites définies par l'utilisateur.\\
	\end{itemize}
\end{itemize}

Aussi, utilisez ce document et ces codes avec toute la réserve qui s'impose : pouvoir corriger les codes ne suffit pas pour réussir l'examen, tout comme des connaissances théoriques seules.

Notez encore que ce document et ces codes sont fournis à titre indicatif : la seule matière qui compte est celle qui a été vue en cours. Il est donc possible qu'il y des points de matière couverts par le support qui ne font pas partie de la matière d'examen, comme des points de matières vus en cours qui font partie de la matière d'examen mais qui ne sont pas couverts par le support.

\end{document}

